美國人類學家：香港海洋民族起源於東南亞，先於中華文明發跡

咩係Nusantao?
人類學權威Wilhelm Solheim提出歷史上有一支Nusantao海上族群，擁有優秀航海技術，構成一個貿易網絡，互相交流文化、貨物、基因。

邊個係Nusantao?
Solheim 認為Nusantao 嘅最直接後裔就係香港嘅水上人，以及越南、馬來半島、印尼、菲律賓一帶嘅海邊原住民。

Nusantao有咩文化特徵？
Nusantao同南島文化密切關連。

Nusantao族群住喺邊度？
Nusantao 主要住喺太平洋嘅環南中國海地區，呢片海域就係佢哋嘅「中原」。以呢度為中心，Nusantao航線可以遠至華北、日本、印度、阿拉伯。

Nusantao有幾耐歷史？
可以追溯到一萬年前。

Nusantao真係存在喺香港？
香港考古証據顯示佢哋至少6000年前已經住喺香港，係香港原住民。秦、漢帝國擴張時期，考古証據中斷，顯示原住民可能嚴重衰退，或放棄咗海洋生活模式。到漢帝國崩潰後，考古証據重新出現，顯示香港原住民恢復繁榮。

Nusantao 有後人？
原住民繁榮維持到宋帝國期間，來自北方嘅農業族群開始入侵香港。原住民被逼遷到更南方嘅九龍、大嶼山同香港島，形成今日嘅水上人社群。

Nusantao後人促成香港開埠？
英國接管香港其中一個原因，就係水上人為英軍補給，甚至喺打仗時參與協助英軍。英方認為，如果英國不接管香港，清國會對香港原住民展開報復。

香港係東南亞文明一部分？
專攻東南亞歷史嘅Solheim認為，華南沿岸係東南亞文明嘅一部分，東南亞文明先於中華文明出現，而且係中華文明嘅祖先。稻米、豬、雞、狗、陶器、玉器都係東南亞文明嘅成果。

Source

Archaeology and culture in Southeast Asia
- Wilhelm Solheim

Coastal landforms and archaeology in the Hong Kong archipelago
- William Meacham

南海: 21世紀的亞洲火藥庫與中國稱霸的第一步？
- Bill Hayton

本身香港歷史博物館個新石器時代都講緊香港係東南亞文化
去到有皇朝觀念嘅商代就隔硬屈香港同中原有聯繫，又變咗大一統脈絡

好撚煩呀，獨立到先講啦，成撚日打飛機，你同強國人有乜撚分別

教育局嘅教材，雖然文字冇提過，但圖畫入面嘅香港先民好明顯有南島文化特徵。

不過到最後思考題都要夾硬同中國拉返關係。

水上人佔香港人口幾多，有一半以上都係大陸走落黎，仲唔計秦朝嗰陣殺左幾多南越既男人，只留返啲女人

香港去到六十年代重有幾十萬水上人，都未計埋街飲井水嗰啲。

基因研究亦証實水上人無論父系定母系都同漢人冇乜關連。

香港出土銅劍，刻紋類似大浪灣石刻，同秦漢文物好唔同。

呢啲歷史就係為爭取獨立正名，以往香港人太多大中華膠，一中思想深入民心。

所以新界原居民先係正統香港皇帝甚至大中華

up

睇下D港女腳粗又無波就知唔係北方種, 同D東南亞種好近似

越南妹超正

越南人身材同港女差咁遠？

香港應該讀多啲東南亞史

不嬲都知香港人唔係支那種

啱

新界原居民係北方落嚟嘅客家人，一千年歷史都冇。

以前中亞草原都好多游牧民族，最後一定居落嚟，就消失咗。呢 D 海上游民，都差唔多。一上岸，就比本地人同化咗。

依家講緊香港原住民唔撚係中華民族
仲有新界嗰班咪又係北邊嚟，原住民被佢哋趕咗去香港南部同大嶼山

越南打過越戰, 應該有好多同美軍打咗亂種

60年代有幾十萬水上人個規模都幾大，即係依家唔少香港人都有水上人基因？

on9唔追溯歷史你同共產黨有乜分撚分別
仲好意思話人

我太公太婆打仗喺汕頭落黎算唔算？

朝鮮打過韓戰，唔怪得韓妹身材咁好

自古以黎

北方都唔係傳統漢人啦，三國之後全部胡人或混亂種

TLDR:簡單啲講就係Wilhelm Solheim嘅NMTCN係一個1960年代outdate嘅concept，現代DNA testing支持人類係由北向南、經兩條路線，由亞洲大陸遷徙到東南亞and太平洋島嶼
家豬、雞、狗等人類馴養動物及稻米等人類馴化作物亦係由同樣條路線遷移，

想問第二幅圖嗰度，點樣解釋新幾內亞北面嘅西太平洋有一個人類起源，咁嗰一波人類究竟係來自邊度？海中心上岸？我真係想像唔到

現代考古出土嘅人骨支持Out of Africa theory，即係話我地嘅祖先，智人anatomically modern human (AMH)，係離開非洲去到西亞，然後再spread再到東亞，再東南亞

而你所講嘅南島語族Austronesian peoples都有好多個migrations model
Wilhelm Solheim嘅Nusantao Maritime Trading and Communication Network係1960年代提出嘅concept

但學界最主流嘅model一開始係Peter Bellwood提出嘅Out of Taiwan model ，而家隨著DNA testing同其他考古發掘，似乎支持有另一個Out of Sundaland model prevailing Out of Taiwan model，人類係沿着兩條路線由亞洲大陸由北向南遷徙至東南亞，而並非相反

即係咁

Model for plausible migration routes into SEA.
Source:McColl, H., Racimo, F., Vinner, L., Demeter, F., Gakuhari, T., Moreno-Mayar, J. V., van Driem, G., et al. (2018). The prehistoric peopling of Southeast Asia.. Science (New York, N.Y.), 361 (6397), 88-92.

呢份paper係2018年啱啱出，有來自世界各地最頂尖學術機構嘅參與，用DNA Testing重構東南亞人類遷徙嘅過程，幾乎係為n年嘅爭議一錘定音

而最重要嘅係，另一個由ANU Philip J. Piper出2017年嘅paper，家豬、雞、狗等馴養動物(domestic animals)都係由北向南遷徙，亞洲大陸向東南亞島嶼遷徙，同2018年The prehistoric peopling of Southeast Asia份paper關於人類DNA鑒定嘅結論一致

Source: Piper, Philip J., et al., editors. “The Origins and Arrival of the Earliest Domestic Animals in Mainland and Island Southeast Asia: A Developing Story of Complexity.” New Perspectives in Southeast Asian and Pacific Prehistory, vol. 45, ANU Press, Acton ACT, Australia, 2017, pp. 251–274. JSTOR,

至於稻米，野生稻米原本係南亞and東南亞，但隨着氣候變化向北到達長江流域，跟住人類開始馴化(japonica domestication)，同雜交水稻(hybridization)
稻米同樣係由北向南傳播到東南亞

Source: Fuller, D.Q. Pathways to Asian Civilizations: Tracing the Origins and Spread of Rice and Rice Cultures. Rice 4, 78–92 (2011).

至於更加遠嘅太平洋島嶼，
由於無文字，南島語族亦好少遺留一啲好持久物品可以鑒定年份，所以人類遷移到太平洋唔同島嶼嘅時間都係靠估，雖然唔係有一個準確嘅時間，但大致上都支持時間愈長，遷移得愈遠、愈深入太平洋島嶼呢個model

(上面呢幅圖好明顯仲係用緊我上面講到outdate嘅Out of Taiwan model，但冇阻礙幅圖想表達嘅意思)

如果有能力抵禦寒冷, 去到美洲唔係問題!
方法就係去到俄羅斯遠東再去阿拉斯加咁就可以去到

Wilhelm Solheim自己後來都推翻左改為講Austronesian仲包埋日本韓國

有自己民族自信根本無必要學支那個d自古以來，美國人會講自己自古以來同英國人唔同？接納最少三千年都係中原帝國圈內根本無問題，日本和服到家下都叫吳服，有自信根本無必要隱藏外來或同化左既文化
事實上所謂中華民族本來係偽命題，佢自己都講五族又何來一族，而春秋時秦楚都係外族人，商朝睇周就己經外族
停止做d打飛機行為，好好定義香港民族仲好

Wilhelm Solheim就係認為文化同族群喺環南中國海有多條路線傳播，並唔係舊派認為嘅單純由北向南。

呢樣同人類起源非洲有咩衝突？唔通希臘文化傳入埃及又違反咗非洲起源論？？？

重有你提出嘅文章咪講緊好多嘢起源自MSEA同ISEA，正正支持緊Solheim嘅理論。

太平洋島嶼嘅傳播，亦同Solheim講嘅嘢冇衝突，再次証明咗環南中國海係個文化中心。

海洋族群如何由東南亞散播到香港，成為香港人嘅祖先。

入到集中營大把時間比你講歷史啦柒頭

你哋呢啲認真質疑，準備俾樓主同班支持佢「開拓歷史」嘅兒登仔skip啦
之前講粵語、講開埠歷史嗰啲post佢都係咁嘅樣

唔明點解樓豬要擺副「建立香港民族就要證明香港人、文化嘅起源同中華文化冇關係」嘅姿態——我支持香港人研究香港呢個地方以前存在過嘅歷史、文化
但佢一路啲「研究」都冇考慮過香港而家有幾多人口，係真係一直居於香港、descend from佢一路口中嘅遠古海洋民族

西方列強介入東南亞，其實就係恢復咗Nusantao嘅自由貿易網絡。

香港唔知幾多人係中國所不要的難民……

呢個post係分享Solheim嘅學術研究，同你哋講有咩關係？

唔通食飯屙屎都要提住中華文化？唔提就唔啱？你哋個個post jur住，真係令人莫名其妙。

3千年直接陸地連接加黃河甚至江南胡化時走難既人口基本上講基因及文化同古漢人既差異無意義，就好似猶太人發現自己基因上難以同中東其他人加以分別一樣。要分既分開胡化既北方同南方仲簡易。而且個所謂海洋文族包埋成個支那地區南部緣海地帶，者係福建甚至上海都包括在內，睇唔到有幾分別下。
要反所謂大中華直接刺穿本來就不存在而係民國有目的建立既假像就得，更可以直接分裂整個支那回歸春秋時多國既理想狀態

中國是香港的

新界原居民 = 印第安賤種

唔係喎東南亞啲賓印妹個個都波仔gut gut喎

無波根本係飲食同無運動既問題

猶太人復國都講足二千幾年，依家幾分鐘嘅討論就唔耐煩

水上人其實算係未正名民族，後來中國怕麻煩先歸類為漢族

查實漢族根本唔算係一個族，只係一個miscellaneous 嘅劃分，凡係分唔到、唔識分嘅人都被計入漢族。

其實有名，叫蜑(疍)家人

根據歷史人類學，係一班未融入到中國嘅「化外之民」
係大約宋至明代左右比陸上人排斥趕落海，清朝雍正曾經下詔要執返佢哋返嚟，但淨係收啲有少少錢嘅上岸，窮撚都繼續係做賤民
但其實如果唔係清朝玩完，過多一、兩百年佢應該可以「消化」晒佢哋

但即使如此，中央政權仲係成功拉攏蜑民，你睇下而家嗰啲漁民組織幾撚紅，次次漁農界都選民建聯就知啦

1980年代有班人類學家同蜑民做口述歷史嗰陣時，佢地已經話自己係中國人

其實有咩問題？
種族嘅定義係乜嘢先？有冇一個科學定義先？
地緣？血緣？文化？認同感？語言？
你就咁查nationalism都有N種啦，ethnic nationalism、civic nationalism、cultural nationalism、Pan-nationalism

種族根本就冇定義
好明顯全世界唔同地方對於種族就有唔同睇法，甚至同一個地方都會有唔同睇法
例如非洲部落對於種族嘅理解已經同歐洲人好唔同，呢樣野冇話咩邊個啱邊個錯，人地非洲部落混戰嘅時候仲早過你歐洲民族主義誕生，你冇理由用一個遲嚟嘅Terms嚟到定義人地早黎嘅話人地錯架

希臘人有幾多係古希臘人descendants，保加爾人係咪保加利亞人祖先，突厥人係咪土耳其人祖先？

你個問題咪就係覺得認漢族係無問題，但係又覺得我地發明香港民族來解構漢族有問題咯

咁復到國未知唔知點解復唔到呀因為得個講字呀屌你老母，你又學佢地討論翻3，4千年啦

你估獨立似你D快槍手1分鐘就完成咩

圍頭人似乎喺充當「統治者代理人」方便有悠長歷史。

另外，官方歷史將圍頭人當成香港歷史主綫呢種敘事方式係錯嘅。新界併入香港時，香港已經開埠50年。圍頭人相對上屬於「後來者」、「外來者」，佢哋自稱為「香港人」嘅資格甚至不如開埠之初就住喺度嘅印度人。

睇嚟巴打有睇開

張保仔係個悲劇人物，如果佢冇投降，佢肯定係完美嘅英雄人物，堪比香港嘅King Arthur。

佢本人處境同當今香港某啲人亦好相似。投清係想安樂富貴，點知清廷永遠都唔會信任佢，被林則徐呢啲根正苗紅士大夫排擠，而舊時紅旗兄弟又視自己為反骨仔，欲殺之而後快。最後一代豪傑鬱鬱而終。

1841年開埠時艇戶同陸上常住居民係各佔一半

首先 最早講緊由中原落黎嘅係10世紀鄧氏果邊，差唔多要成千年後先有客家人槪念
另外學術界都有討論其實新界d圍村人嘅祖先係咪只係自願漢化嘅輋、畬等南方原住民，所以唔一定係原住民俾外來/南遷中原人趕走

香港本來同中原皇朝既接觸就少
開埠150 年更加係同中原皇朝斷絕來往咁滯
要正名香港既獨立性根本就唔駛用啲咩「自古以來」既假說
淨係150 年建國史已經可以完美詮釋香港自成一格既道統

如果Sundaland假說係真，咁香港人嘅搖籃喺冰河時期結束就已經沉到就依家南中國海海底。

東南亞源自中國

Tui

非洲起源嗰度你講得啱
但你對NMTCN都似乎有誤解
你有冇認真花10分鐘睇下NMTCN同DNA testing suggest路線嘅分別？

你係出呢個post之前我都唔知NMTCN，我之前嘅認知一直係Austronesian languages由北向南spread
此前我唔知第一個人類原來50,000年前就嚟到新幾內亞
所以我一開始就係見到你第二幅圖諗緊新幾內亞北部嘅太平洋點會有人
人類正正就係由西面非洲一路向東遷徙到東亞/印支之後先落到東南亞最後去到太平洋島嶼

所以非洲嗰段就抹咗佢啦係我錯
但係下面嗰段仍然適用

Wilhelm Solheim就係唔覺得文化係由北向南傳播，佢覺得東南亞最早嘅陶器有嚟自印支嘅特徵，所以就先suggest Nusantao(proto-Austronesian)有個複雜嘅貿絡去cultural exchange，然後慢慢係菲律賓南部印尼東北部發展成Pre-Austronesian向外擴散
後期佢修正理論，吹到30,000年前就已經有貿易圈，所以佢嘅Theory主要由兩部份組成：
1 Proto-Austronesian—NMTCN將印度支那半島嘅文化傳到去菲律賓
2 Pre-Austronesian—NMTCN將印尼東北部菲律賓南部嘅南島語族文化傳到其他東南亞島嶼及你講嘅香港一帶

可惜1只係憑着一啲pottery「相似」嘅特徵(morpho-stylistic similarities)就推測有貿易互動，甚至上推到1萬年以上，未免太過牽強，所以至今仍然未有考古發現可以證實

2更加係同out of taiwan有衝突(contrast)，學界視前者為後者嘅alternative。但係最近已經越來越多考古發現同埋DNA Testing支持(或者補充)後者

例如The prehistoric peopling of Southeast Asia就支持太約4000年前之後，有幾波人分別沿菲律賓(Austronesian)及沿印支(4000年前遷入嗰波係Austroasiatic；2000年前遷入嗰波係Kradai)遷入東南亞，同一時期呢班來自東亞嘅農耕民族亦都為東南亞帶來農業，因此稻作同馴養動物亦係由北向南以相同路線傳播

現代東南亞人嘅DNA就係由呢班East Asian farmer(Austronesian、Austroasiatic、Kradai)同埋較早進入東南亞嘅Hòabìnhian hunter-gatherer組成

換句話說，Austronesian嘅祖源來自East Asian，而唔係NMTCN suggest嘅印支半島，而Austronesian亦都唔係NMTCN suggest嘅由南向北擴散，而係調返轉頭由北向南擴散

DNA testing結合考古發現有好充分嘅證據支持現代東南亞人嘅祖先係由東亞地區由北向南遷移，相反NMTCN就只有一啲唔充分嘅推測，兩者高下立見喎

就算樓主唔update最新嘅DNA testing都唔好唔提out of Taiwan呀嘛，明明係DNA testing之前out of Taiwan先係mainstream
你介紹NMTCN唔緊要呀，我覺得都幾有趣，但至少講埋點解唔係其他主流theory，等人判定、辨別，而唔係用「權威人類學家」包裝，將一個未有定案嘅theory講成事實咁，一葉障目

問題咪就係佢想用呢班古代棲息、甚或只係路過香港，又同大部分而家嘅「香港人」冇咩血緣甚至文化連繫嘅古香港人，嚟夾隔整個「香港人自古以嚟都係自己民族」嘅觀點囉
不過你反問又啱呀，土耳其個埃爾多安之前咪搵一次叫人cosplay各種突厥-鄂圖曼嘅騎兵打扮嚟打J囉，好似樓主咁囉

民族發明就係咁玩，差別只係泛文化主義（突厥/中華）穩定性低過語言民族主義（香港民族）

樓主有冇睇過下關於Y-chromosome嘅研究
用呢個方向去探究香港民族基因會易明D喎

所以我好愛同尊重東南亞人
特別冇同香港隔住ge 印馬泰緬菲越

Late Pleistocene係12,900-11,700年前
early Holocene係12,000-7,000年前
講到成萬年前，成個東亞都冇幾個地方入左新石器時代，成個東南亞更加得Hoabinhian磨下石仔，要遲到~4000年前先開始有農業同陶器，標誌開始進入新石器時代(時間上亦都同east Asian farmer遷入吻合)

1萬年前無證無據真係點講都得，從步入新石器時代嘅時間嚟講，嶺南又真係早過東南亞太多，至少廣西嘅甑皮岩遺址係~12000年前已經進入新石器時代，一路到~7000年前，雖則無農業但起碼有得玩下陶器甑皮岩遺址前承~1.2-1.7萬年前嘅廟岩洞穴遺址，好明顯獨立於東南亞發展

最後，我覺得討論1萬年前真係無乜意思，仲要佢又證實唔到佢啱(調轉我都證實唔到佢錯)，最重要係東南亞連新石器時代都未到，情況就有如係有智人家鄉都係非洲一樣

講到尾都係要講返呢啲「先民」究竟同現代香港人有乜連繋

我唔反對樓主所講蜑家人(水上人)有可能係古越人嘅後裔，但佢哋係咪構成香港原住民人口嘅主要部份呢？

根據1841年英軍佔領香港島後做嘅人口普查，水上人(in the boat)只係有2000人，佔當時人口26.8%

而當英國攞埋務農人口佔大多數嘅九龍半島同埋新界之後，水上人佔人口比例進一步減少

Source:
(呢個劉智鵬雖然奶共，但佢身lingu教授，搵呢啲資料應該好易，冇乜理由亦都冇動機連20世界上半葉嘅人口普查都要做假)

之後香港人口一直膨脹，讀過下歷史嘅你都應該知道北方移民成為左香港主要嘅人口增長來源，尤其係二戰之後，10年間人口由200萬升到310萬，理應只會進一步溝淡水上人嘅比例

而1961年人口普查的資料顯示，在當時香港3,100,000人口之中，有超過150,000人於船上生活，佔當時香港人口只有5%。
Source:
1960年代之後政府採取鼓勵水上人上岸嘅政策，之後再做嘅人口普查就應該冇再特別count水上人嘅數目

1960年代同70年代都繼續有大量北方移民

總結：水上人人口唔算少，但又遠唔到prominent
無論係計總人口定係原住民，水上人都冇可能構成人口嘅主要部分

我唔反對香港民族呀，你邊到見到我反對
我亦都唔係大中華fans，如果有人肯聽嘅話我一樣會同佢解釋中華民族係100年前嘅新發明
我只不過係反對係「僭建歷史」啫

呢個係學術台，我expect會有較客觀嘅學術討論

睇中國歷史好簡單，我得一個原則——當中國係外國咁處理，但好難，所以問自己一個問題：同樣嘅野套用落歐洲你會唔會照咁comment。。

如果有人先入為主帶有雙重標準嘅話，咁我就覺得佢係濫用學術之名去欺世盜名啦

Ps我都唔係歐洲中心論fans，有時除左睇中國歷史同歐洲歷史，接觸下其他地方嘅歷史就會視野開闊啲，呢個世界唔係剩係圍住中國or歐洲轉

漢人專指殖民地的編戶齊民，只有春秋戰國、五胡十六國、五代十國、北洋軍閥時代編戶齊先係有祖國的

漢人唔係應該指漢朝遺民咩
當然你要有戶籍先計都得
咁就更無必要考慮咩民族問題，因為咁就更講明漢族都唔係民族而係國藉，要確定民族睇怕要搵返商代時既祖先到底姓咩先知

從古到今都要畀北佬迫害

首先呢個post係介紹Wilhelm Solheim嘅學術觀點，所以你話我應該「客觀」咁講晒所有學者唔同嘅理論/假說，我就不表認同。唔通每個人出post，或學者出書都要「客觀」地寫晒同自已相反意見，否則就冇價值？

當然你提出相反意見，都有益討論。不過你咁嚟踩個post話「一目障目」，就真係離地兼自命不凡。

你講嘅基因証據，只係眾多証據嘅其中一種。好多時文物、語言方面會有相反証據。呢個亦係Solheim提出佢理論嘅原因。

最後，所謂「由北向南」傳播，都係相當模糊，由台灣向婆羅州，由孟加拉向馬來亞，由紅河三角洲向印尼，都可以算係由北向南。有冇証據話基因源頭係黃河流域一帶呢？

Sundland假說本身都有提到由「由北向南」嘅路線，唔見得不容於你講嘅基因証據。

問題係天朝上國就係漢國確立，漢人只係漢國的被征服者，漢族就係編戶齊民，元明清族譜最多只能追溯到元末，孔子時代的編戶齊民永嘉之亂已經被種族滅絕

六十年代仍然有至少十五萬人住喺艇上，唔算係細數。

但人口多少並唔係我想講嘅重點。我認為香港歷史應以水上人為主綫，皆因

1. 英國人揀香港嘅其中一個原因，並唔係貪圍頭人塊田靚，亦唔係貪客家茶粿正，而係因為水上人主動幫英軍補給、買賣、帶路。

2. 香港命脈在於係貿易，而開埠前水上人已經從事往來東南亞嘅貿易路線好耐，只係被中華帝國視為走私販/海盜。

3. 水上人不怕冒險，接受外來事物，不服從官僚，同香港人性格一致。

東龍島有史前石刻。

無錯。

就算印度既賤民都係印度人
基本上你講城外既都係野人可以合返當年時代理論，但拉到天朝問題係多左，君權天授其實一直全世界都有
而後者就係我講基本上正統漢人已經唔存在，而整個支那地區只係不同程度既混血種，所以考究秦前當地民族就指定為現代當地人完全無變係不合理既事
而事實上大多數人都攪錯左幾個基本問題，比民初既假民族理論影響左
第一漢人本身就唔係單一民族，只能講係朝代國家公民權既產物，羅馬帝國公民唔等於羅馬人，由周史就知支那地區本來就係多民族混雜，就算周本身都已經係西歧人，秦楚越就更加係外族。呢點都可以說明支那歷年係帝國而非王國既原因，帝國包含多源結合既意義，睇歷史就見春秋時代王名一直有後人再用，因為個時既王名先係代表單一國家民族
中文唔係語言而係言系，中文字係書寫系統而非文字，我地對方言既理解大多錯誤，其實係語言。情況就如同英德係同一語系，拉丁字母係同一書寫系統，但英文同德文係唔同語言而非方言

中國原本都係多民族國家黎架啦

台灣原住民語言基因都係近東南亞同大平洋島民，同華夏無關係

基因顯示粵人同台灣原住民高度關連

【基因研究】到底香港人接近泰族，定南島族多啲？

二千年黎東亞、遠東、中亞、東南亞人口不斷流動，根本冇所謂正統漢人，現代所謂既漢人，某程度上係主要使用漢字既亞裔人。

英屬香港建立嘅史觀，明顯係忽視咗海盜貿易傳統，反覆洗腦塑造香港開埠前係荒島呢個刻板印象。

以香港為根據地嘅海盜，曾經力挫葡清聯軍，嚇怕英國海軍，咁引人入勝嘅一段歷史，依家根本冇乜人知。最可惜係有啲香港人覺得佢哋唔算係香港先民，反而當班圍頭人考取功名先至係「香港歷史」。歷史教育真係禍國殃民。

死去百度啦支那豬

呢個世界係有中心同邊緣之分，越想進入秩序既中心就係越需要用秩序中心既話語來幫自己代言，民族主義就係由西歐輻射去全世界
你唔順住西歐個套等於逆水行舟，唔係無人試過，例如伊斯蘭國就嘗試用翻哈里發個套來推翻已存在既中東國界，結果就係被秩序反撲毀滅

將香港既先民追溯到水上人身上亦都係打破香港完全依附英國殖民歷史既重要一步，無呢段歷史就無香港人既獨立身份，只有英屬同中屬既香港人

事實上唔將香港劃去太平洋個邊，香港就會成爲鐵幕既一部分
宜家香港係美國印太戰略裏面基本無任何角色可言，最終只會淪爲鐵幕既一部分

海洋史觀最輸蝕嘅就係冇一啲所謂歷史名家endorse，尤其係華文世界基本上不存在。無論你証據幾充分，只要冇權威人物認可，啲三姑六婆就會話你生安白造。

Solheim係我首次發現有歷史學家論述東南亞海洋史，而且明確指出香港水上人就係佢論述對象。

咁簡單啲嚟講你咪即係崇拜強權囉
呢個唔係秩序，係強權喎，伊斯蘭國俾人消滅純粹係佢實力太弱，掉返轉來講當有勢力有足夠實力嘅時候佢可以推翻現有嘅秩序，取而代之，就好似7世紀伊斯蘭化後嘅阿拉伯人異軍突起，改變晒成個中東、北非嘅版圖
如果你認為強權即真理嘅話，咁如果有朝一日中共成為秩序嘅話咁你係咪會追捧佢？
計我話，呢個世界冇一個強權係永恆，歐洲亦都係近幾個世紀以來先取得優勢，咁在佢之前其他地區歷史又點處理？

事實上歷史學界而家主流都係批判歐洲中心論，上世紀80年代之後global history蔚為風潮，每間大學嘅歷史系梗係會有幾個係做global history，global history承認歐洲對近代世界嘅貢獻，但另一方面認為要尊重唔同地區嘅差異同多元

歐洲中心論固然有佢可取之處，佢可以好簡單透過幾件main course就帶入近代史，但係另一方面亦都太過將成個世界嘅歷史簡單化

順帶一提，中國中心主義都係用中心同邊緣嘅理論咁運作，所以先會有南蠻西戎東夷北狄丶朝貢圈

唔係崇拜强權，而係單純成本效益既問題
而秩序同强權既分別係秩序係經驗既產物，即係話宜家西方主導個套westphalian order係不斷競爭淘汰之下被選擇出來，而唔係一時間武斷權力產生同設計出來
你順風前進可能比逆風甚至reinvent the wheel既成本低，點解要選擇一條最困難既路去做，非要由零開始發明自己個一套，如果你係美國個種世界島，或者戰後歐洲基本上無外敵既情況之下，大可以嘗試，但處於惡劣生存環境既香港根本無呢個條件
就算係支那其實都係行西方民族主義個套，不過支那個網撒得比西方國家大，最接近既係奧斯曼帝國末期既奧斯曼主義

關於去歐洲中心論實際上邊個做出來，咪又係戰後既歐洲，大多數左翼思想都係歐洲產物來，本身就證明世界既秩序中心仍然係歐洲或者大西洋一帶（考慮到美國係戰後陸續取代歐洲既地位）

最諷刺既係，反對西方既思想大部分都係來自西方本身，多元文化係對東方主義既反動，東方主義本身就係西方知識分子内部點樣面對東方呢個異質文明既問題來，係東方係無東方主義

Solheim同香港都幾有緣，佢幾份paper都係香港舉行嘅學術會議發表嘅。

巴打知唔知有冇人研究緊/做緊考古 關於冰河時期嗰啲沉沒咗喺東海/南中國海嘅陸地有冇古文明?
我好有興趣知多啲 但搵唔到任何可以對應歐洲Doggerland嘅東亞地區research

有香港海洋民族又點？今日今日有幾多「香港人」（not 97後新移民）係原住民？

用血統論聚人心行得通咩？學埋晒共匪啲嘢 見人用「中華民族」迫你認祖歸宗所以就搞一個「香港民族」去對抗？

本身今時今日香港人嘅身份認同更多係文化上，天生已經唔係大陸嗰套，有咩需要修改？晒時間研究新嘅民族論觀點不如行其他路線獨立，例如利益路線（香港經濟上本身都練住共匪春袋）

去歐洲中心論係有一班歐美知識分子主持，你冇講錯係反東方主義嘅背景下加強左去歐洲中心論，但同一時間戰後一班係反殖民浪潮下新生獨立嘅國家，佢地嘅知識分子都好有動機(出於重塑國家身份又好、出於反殖又好)去推動去歐洲中心論

例如印度總理尼赫魯做搞手搞左個Non-Aligned Movement、中國就call左個萬隆會議搞「第三世界」，雖然呢啲都有冷戰嘅背景，但係成個ideology都支持緊去歐洲中心論，而事實上佢地都係咁做，例如印度知識分子都好反對以前個套殖民地時期嘅歷史嘅論述，伊斯蘭唔使講啦，觀察到有一波又一波嘅Islamic fundamentalism重新抬頭，至於費正清嗰套衝擊—回應理論係中國亦都唔見得好受歡迎

所以我講咗好多次唔好淨係中國同歐洲歷史，咁樣個視野會永遠都係中國VS西方(雖然我認同係實用功能上呢兩者係最同我地嘅生活息息相關，但有時間嘅話亦不妨接觸下其他地區嘅歷史)

至於你話中國而家行緊民族主義嗰套我唔反對，平時都係同人講話中國行緊極端民族主義去取代佢唔再走共產主義之後失去左嘅ideology and legitimacy

但係照我嘅觀察，民族主義(或者專指中國玩緊嘅ethnic/cultural nationalism啦)本身就係歐洲outdate左嘅產物，歐洲同美國已經唔興再玩呢套nationalism：nationalism最盛嘅時候19世紀末、20世紀上半葉，嗰斷時間內民族主義基本上係主宰歷史發展嘅主軸。但好明顯佢地宜家玩緊嘅係平等主義主義，強調共融(egalitarianism，或者你可以語係某種嘅civic nationalism啦)，民族主義唔再係主軸。如果你認為歐洲嗰一套先係經驗嘅產物，你唔係應該唔支持民族主義咩？

我之前喺第二個post好似講過，你如果要喺香港重塑歷史源頭promote新嘅ethnic base「香港民族」，好明顯係缺乏官方歷史教育支持下要用好耐好耐時間同中國民族主義抗衡，相比之下，promote有共同progressive價值觀嘅civic nationalism唔係仲好咩？至少好多人嘅接受程度會高好多，立即就可以團結到所有人

幾認同最尾一般，大陸豬用民族主義壓落嚟你就要用民族主義頂返轉頭咩 贏唔贏都唔講，有冇效先係問題

你問我我就話不如講錢，香港有錢過大陸，又揸住佢同rest of the world之間度門條鎖匙。係呀我係中國人又點？我都係要獨立，再唔係換香港做首都，香港人統治全中國囉，建立香港帝國。

好撚煩呀，正評100先講啦，成撚日打定輸數，你同強國人有乜撚分別

簡單來講，第三世界國家就係要靠歐美左翼知識分子代言，但本身第三世界既去殖民主義本身就好有民族主義色彩，包括埋支共廢除不平等條約本身，除左反殖民之外更加係要建立支那既民族國家，去到印尼就有大印度尼西亞主義，去到中東就有阿拉伯社會主義

唔難見到呢批所謂既第三世界不結盟國家，雖然係打住社會主義既旗號，但實際上係行民族主義之實，所以我一向都話20世紀既去殖民化就係19世紀歐洲民族主義輻射去全世界既餘波來，連self-determination呢套理論原本都係歐洲ethnic nationalists根據再早d出現既popular sovereignty首先發明出來，宜家就變成去殖民化既理論根源

所以我一向都話亞洲係比歐洲遲一個世紀（所以宜家點解東亞係接近一戰前既局勢）左右，而支那代表既生態位就係19世紀末20世紀初既奧匈俄羅斯同鄂圖曼，大中華主義對應斯拉夫主義，大東歐主義同奧斯曼主義，皇漢對應日耳曼民族主義同突厥主義，香港民族主義對應既就係類似捷克斯洛伐克，愛沙尼亞呢類小國民族主義

呢個相反係非常符合事宜，至於民族主義是否係歐美已經過時本身都係言之尚早，歐洲唔提民族主義呢個term唔代表民族主義係歐洲已經比多元文化取代，去轉法國你就知，反而美國先係似大熔爐

民族主義好似牛頓定律，例如本土主義呢樣野根本就無人設計出來，就係因爲上面壓落來而自然產生，po主就係想重新整理呢套脈絡，順勢借力打力

而香港經歷唔同既歷史進程，已經可以話係同大陸唔同既人民（people）來，即係香港人本身同中國人已經係兩個互相對立既理念，如果你强行要呢兩個唔同既人民組成同一個共同體，結果一定係一方壓倒另一方，而香港同中國邊面多人？所以講到尾，民主同民族係一體兩面，你要人人有得投票都要解決邊個有票既問題。

又嘥咗個#3xxxxx account
再開過啦

civic nationalism同ethnic nationalism本身都係知識分子為左出paper整出來既分類
例如法國成日比人cite做civic nationalism既例子，但點解法國人既歷史係由高盧王維克利欽開始，又用Jeanne d'Arc作爲symbol，點解唔係由1789年攻陷巴士底開始？

所以話大多數既民族主義本身都係有civic同ethnic既混合組成，就算係美國呢類移民國家，都有盎格魯撒克遜新教WASP傳統做骨幹，否則美國就係一半講西班牙文，德文，意大利文既分裂國家，所以我支持ethnic nationalism唔代表我反對civic nationalism，但宜家有個趨勢係只講civic nationalism，呢個對於香港呢d生活係邊陲既國家有個危險，就係好容易會導致過度開放既移民政策，令臨近國家透過大規模無限制既移民來破壞未來香港既獨立地位

樓主而家係用血統去分民族，問佢有幾多「香港人」有原住民血統就一句收佢皮。香港人同大陸人好似你咁講一早已經喺文化歷史上分道揚鑣，唔需要再有新嘅民族論觀點。

文青思維就係做太多多餘嘢，你要諗邊個有得投票之前首先要創造咗可以投票嘅環境先：打爆共匪。純粹喺概念上將自己同中國人分開係唔會達到哩個目的，新疆西藏已經係例子。

原來自古以來,香港不是中國的

將水上人當成香港人既先民唔代表香港人只包括水上人，最多只係話第一代香港人係水上人，第二代已經可以包括南粵湧入既移民甚至係水上人同英國人生既混血兒，第三代已經可以包括南亞人甚至梁天琦呢個武漢移民後代

但問題係香港如果要真正實現獨立必須要將我地既根源追溯到係英國獨立前已經存在，但又同中原帝國保持一定距離同獨立性既群體，水上人我就覺得係唯一既選擇

當然我唔反對你話任何理論再好都係為現實政治服務

問下呢度，有無原居民先講啦
9成既人，祖先都係中國過黎

意大利人有幾多個係羅馬人後代？希臘人有幾多個係古希臘人後代？

但九成香港人是來由中國的

咁你就唔好學人講咁遠，講血統啦，拎黎柒

應該真係，香港人同大陸人啲樣好唔同

根本係交換概念
"中國"一時係7 80年前先提出既多民族國家
一時又係5000年歷史 行中原文化 儒家思想
但係根本係兩樣野

頭兩段都無異議
但去歐洲中心論本身就唔係反對晒所有歐洲嘅發明，而係反對歐洲本位嘅思考，反思文化嘅多元同差異

至於第三段，你有冇係19世紀末20世紀初見過一個世界第二大經濟體嘅俄羅斯奧匈鄂圖曼？
雖然時事台成日笑鳩中國，但客觀啲睇，中國經濟上真係拋離第三位打後嘅其他國家，佢有錢係事實，雖然成日吹奏支爆，但係而家至少數面睇落都仲算係上升期，你有冇係19世紀末20世紀初見過一個至少數面上都係處於上升期嘅俄羅斯奧匈鄂圖曼？

正如蓬佩奧之前話齋，西方一直覺得中國會跟返佢地個model，有錢之後就會慢慢變得民主，姑勿論呢場社會實驗係咪咁快就可以下結論，但至少目前呢一刻嚟講中國嘅冒起已經係另一種對歐洲中心論嘅衝擊

我只能夠話，或者intellectual上亞洲可能慢過歐洲一世紀，但係係實力上今日嘅中國同昔日嘅俄羅斯奧匈鄂圖曼絕對不可同日而語
(羅，我絕非吹捧支共，只係低估對家唔係好事，佢下一個10年會唔會爆就有待觀察，但呢一刻嚟講我觀察到嘅就係咁)

最後，民族主義係歐美都肯定係過左嗰一陣熱潮，而且已經唔只係最近20年嘅轉變，而係超過半個世紀嘅冷卻，就算仲有，佢都唔再好似上個世紀咁發揮咁大影響力可以成為歷史主軸，例不如話民粹先有可能係下一個不穩定因素(雖然都仍然有待觀察)

飲食為主，香港太早步入現代化，一直以黎沿海既女仔先豐滿，食得海產多。
香港女仔近呢幾十年太揀飲擇食，營養不良咁。其實男仔都係。係去返呢十年八載先吹返個風要健康注重飲食姐。

我講奧斯曼主要係講支那民族主義既建構方式，如果你要同國力比較既話只會係斯托利平改革之後既俄羅斯
當然香港獨立就係基於支那會因各種原因解體既假設，如果呢個假設唔成立香港根本無機會獨立，只會變成中國邊緣既一個普通城市，理論就不再重要

你咪走去同意大利人講羅馬人唔係你祖先咯，民族發明都係講個認字，支那人認到山洞頂人同北京猿人添，香港呢個名都係來自蛋家話，你唔滿意咪叫翻xianggang咯

見到好多人話血統論，其實Solheim理論並非用血統去界定nusantao。

Nusantao比較似一種面向海洋嘅生活模式，當一個族群放棄咗海洋，就算佢哋祖先係Nusantao，都唔合符Solheim提嘅定義。

你可以google Sundaland，好多人認為係東方Atlantis。

一派認為人類出非洲後首先就到咗Sundaland，然後呢度成為孕育文明嘅其中一個搖籃。

留意sundaland同東非人類起源地幾乎同一緯度。人類沿同一緯度嘅遷移容易快速過南北向好多。

又黎
香港都唔知有無5%原居民啦

咁香港又有幾多%三皇五帝秦皇漢武嘅後人？

祖先呢D野 文化認同係製造出黎架嘛
好似你一個係美國土生土長既黑人熟美國歷史多D定非洲佢鄉下歷史熟D咁咁佢係美國人定非洲人??
佢信All men are created equal 定非洲 部落長老大撚哂多D丫

Sundaland係東南亞 都多research
我想搵嘅其實係中日韓台之間啲陸橋 / 東海黃海渤海continental shelf

聽講台灣同沖繩之間海底有大型古蹟，唔知係咪你想搵嘅嘢。

whatever啦, 民族論本身都行唔通, 更加冇必要再加減嘢. 你搵多十個八個祖先又點? 穢土轉生佢哋出嚟幫手打?

「香港人」嘅身份認同一係文化 二係利益 (大陸人月入4位數, 辦事能力低能), N年前已經夠晒理由分家.

再補充Wilhelm Solheim嘅觀點

1. 學術界對華南沿岸嘅史前考古所知不詳，因為中國考古學者對此冇興趣。

2. 中國學者嘅近代傳統係，文明由黃河一帶發展，所以佢哋只對呢個地區有興趣。

3. 史前嘅華南住民係南島/南亞語族，對文明發展影響不少於北方。

4. 東印度及中華文化由東南亞文明基礎上發展出嚟。

5. 華南屬於東南亞文明一部分。

推

上面話以文化分都唔係progressive
所以要反喎

就係嗰啲文青病 喺自己comfort zone出力, 總之有做嘢得, 就算行錯方向都唔可以停

民族定義對現實係零幫助, 係啦當全世界都認同香港人祖先係咩海洋民族啦, 然後共匪咪話中華民族由今日開始+1, 變成57個民族嘅統稱 跟人哋定個遊戲規則去玩仲想贏人?

漢字「舟」 嘅原型係Nusantao嘅雙體獨木舟。印證Solheim所講，中華文化係由東南亞文明催生。

水上人有好多係有錢人

第一批所謂既“華人”精英其實就係水上人同英國人既混血兒

何東家族?

其實你promote 人地唔一定受，有人本身傾向ethnic base既，就自然會受呢套，有人傾向civic nationalism既就自然會受果套，各有各推，都係喺唔同人心目中建立一套獨立論述既理由姐。兩邊都推廣仲好啦。

如果夠批判性思考，仲可以去諗下點解分離主義一定係負面tim。

自古以來

諗多咗，果啲係明清2代有官身嘅落黎建村。

香港n年前果啲土著係 以前漢族叫南蠻/百越嘅地方， 不過秦朝之後被併入。 之後朝代無力嘅就退出廣東/西留俾我哋啲山蕃自己玩，有力嘅就併合埋管治。

成千年嘅頻繁交流 (通商，走難，合併，流放) 離離合合都夠洗到大家分唔到邊個係邊度。

淨係知石器時代已有原始山在香港定居，唔係傳統漢族。你睇四川嘅三星堆之類呢啲文化都係同香港呢啲當年嘅蠻夷之地差唔多，都唔係由傳統漢族聚居地發展出嚟嘅文化。

不過頻繁交流幾百年就同化咗。

東亞維條毛咩， 東亞海盜最強都係打到正規軍首尾難顧，保到呢度保唔到果度，最後遷界搞掂。

維京直接打到正規軍收皮， 遷界9縮入內陸? 惡到沿河入嚟打9你照搶都仲得。

由於中史係由帝國官方政治宣傳品構成，海盜嗰邊又好少會留低自己嘅文獻，所以好多人都唔知東亞海盜有幾巴閉。

但由堂堂大明國、大清國要後撤邊疆厲行海禁，你大約估到海盜集團嘅實力。

1800前後，由於有歐洲人同場見証，我哋知道當時嘅海盜曾經

1. 擊殺虎門總兵、淅江水師提督
2. 沿珠江燒殺搶掠
3. 圍攻廣州府
4. 力挫葡清聯軍
5. 在英國皇家海軍及美國雇傭兵包圍下突圍而出
6. 壟斷南中國海航線
7. 沿海設會計部管理「買路」費
8. 艦隊規模超越歐洲歷史上所有海盜集團

維京人燒9埋倫敦 &
打到自己血脈嘅後代變英國統治者喎

最後變英國本土維京(撒克遜人) + 法國境內維京公國(諾曼第人) & 北歐維京人嘅 社交/內戰圈。羅馬時期英國本土嘅當地人凱爾特人在當時完全收咗皮咁濟。

之後咩中世紀英法大戰 ，撒克遜人 vs 諾曼第人百年大戰但互相又有血源關係嘅其實就係
定居在英國嘅維京人 vs 定居在法國嘅維京人。

撒克遜和諾曼第人分別就係維京人當年打完當地人之後留在當地定居嘅維京人後代。北歐海盜潮係俾維京人自己在英法嘅後代收皮的。

維京人猛到超人咁款， 一般幾有傳奇色彩嘅海盜真係未必夠比........
人哋係成族人都海盜，仲要打到幅射範圍嘅人民都變成自己嘅族裔喎........

到底係同化咗做自己族人，定係被基督教同化咗教徒，呢啲真係觀點與角度。

到底東亞同歐洲海盜邊個勁啲，我認為冇答案，亦唔係我想講嘅重點。

我只係講出好少人聽過嘅海盜歷史，等大家知道傳統嘅中史只係以孔觀天。

蠻夷之地係中華視角，越嚟越多証據顯示沿海嘅物質文明超越華夏核心地帶。例如南越國有羅馬式石造建築、波斯及非洲器物、大型造船廠。

Solheim亦認為東南亞文明係早過中華文明。

Sundaland有可能東南亞文化，包括香港原住民嘅搖籃。

正想講呢樣
同埋佢介紹香港族群嘅時候明顯唔提原居民，講到所有族群都係從北方南下而來，強調南北融合性，隱藏香港原生本土文化

盧亭

上面支狗嚟，直接block 就得

得啦得啦
我哋個個都係非洲人啦得未日日係度講血統

官方歷史係以圍頭人為主綫，而海洋史係以水上人為主綫。

又唔完全怪得哂佢哋
因為原居民啲族譜個個都吹自己係珠璣巷移民
當然唔排除呢個可能性
但亦有可能係漢化咗嘅苗民
例如執骨呢種廣東習俗本身都有可能係百越遺留落嚟嘅
而呢啲都係近年先有嘅deconstruction
仲要諗埋歷史館99年開館嗰陣班人都仲係中學教科書史觀主導
就好容易跌入史料講咩就信咩嘅陷阱
因為就連原居民自己都個個以為自己係古早大陸移民

根據官方歷史，香港原本係文化落後，全靠秦漢唐宋帶嚟「先進」文化先發展起嚟。

但根據Solheim嘅睇法，華南地區本來就有先進嘅文化技術。北方帝國擴張應該係破壞咗原有嘅物質文明，造成一次文化浩劫。直至漢帝國瓦解，香港先迎來復蘇。

到底帝國擴張→香港衰退，帝國崩潰→香港復興，係咪曾經周而復此發生嘅現象呢？

都唔關依家班香港人事啦
依家有地果班鄉黑所謂原居民
都係3次南移啲士族後裔
更加唔好講佔大多數49年後落嚟班難民

依家講緊大嶼山同埋南部原生香港人, 以前多數係漁民, 或者曬鹽為主

有興趣可以睇下呢部百年漁港夢, 以盧亭為主角, 影射香港本土居民

香港60年代仍然有15萬人住喺艇上。

另外無論你鐘唔鐘意，香港開埠就係由原住民（即水上人）促成，而唔係圍頭人或北方難民。

lm

係咁倚碌左碌 日本研究係三萬年前已經有航海證據

原來日本人都對Sundaland幾有興趣，佢哋認為有可能係日本人嘅起源。

唔出奇 我阿公阿婆 60年代都係水上人 70年代先上岸
再上一代啲墳頭喺哂長洲
我媽果代都成5-6個仔女
見個鼻應該好易分(成家都唔係鼻高）

呢part 好快會俾人del, 等後人以為香港冇原始人

我上水人 應該同水上人有啲關係

唔強調香港人嘅獨特性
守護唔到自己歷史根源嘅話
香港比支那消滅 指日可待

獨特性?特別鍾意返工呀, 慢慢守護返工文化啦柒頭

「北方」移民係相對於香港而言定廣東而言？

嶺南人移民去香港係咪都要俾人當做「北方」移民，同中原官話區移民歸做一類？

的確，支那漢人開頭連科技發達、文明先進既西方人都當做「夷」，總之唔聽漢人枝笛又唔願做漢人隻狗既就會俾漢人叫做「夷」。所以「夷」呢類貶謂只係仆街中原漢人自古既政治大外宣，同宜家共產黨既Propaganda冇鳩分別，

啲人唔應該咁天真認為漢人叫做「夷」既就等於落後地區。

支那由立中國起就一早玩緊假概念，披住西方民族概念層皮，然後為咗有得順利維繫同繼承前帝國統治，係咁加啲雜質落去。就算點叫自己做「民國」、「人民共和國」都好，最後發展方向都離不開帝國化，玩玩下就要維穩同變到愈來愈中央集權，係噉消滅人哋民族啲文化習俗，之後一個虛構、扮統一咗既「民族國家」就完成

宜家2000新一代多咗好多真正撈頭北方大山種喇

香港嘅北方

如果你用香港本位嘅話，咁嶺南人同支那人都係冇分別(所以樓主suggest緊水上人先係真正代表香港原住民)
如果要統計埋移民母語嘅話，咁真係要再搵搵睇吓

同埋中國係上個世紀呢一百年太多戰難，啲人口遷徙得好急，就算呢一代人講廣東話都唔代表上一代人係土生廣東人

eg. 689講流利廣東話，但佢老豆係山東人；董立均講流利廣東話，但佢老豆董建華係上海人；李澤楷講流利廣東話，但佢老豆李嘉誠係潮州人非廣府人；另一個係例子係水上人上岸後佢仔女講流利廣東話，佢上一代講蜑家話，習俗有別於廣府人於是乎佢亦係蜑家人

以上種種，根據樓主嘅定義，只有水上人先係真正代表香港原住民，於是包括新界原住民在內嘅廣府人都係移民，咁移民嘅後代應該算乜人？北方入侵者？所以單單從最近一百年嘅人口遷徙已經可以睇得出，堅持一個民族要以血統定義嘅話係嶺南地區係幾咁不切實際，如果話嶺南人血緣上並非中原漢人嘅話咁佢同樣都並非係2000年前嘅古越國土著

所以我上面先講民族呢樣嘢係冇科學標準、客觀定義，尤其進入全球化之後人口急速流動，與其話民族係文化或者血緣，不如話係利益分配嘅結果

題外話：係2020年argue中國人係唔係「純種」呢個issue真係冇乜意義，因為根本就唔係，學術界絕大多數人都清楚，根本唔需要因為中國啲民族主義者咁講，連登仔就死啄住唔放，有時間不如屌下教育局啲教材仲好

全世界可以保留血緣保留得最好嘅可能就係一啲偏遠離島，或者係一啲歷來人口都向外遷出嘅地區，對於一啲有人口遷入嘅地區而言，根本唔存在純種，就好似歐洲每一次great migration之後demography都會好唔同，就攞最近幾十年嚟講，EU人口自由流通又收埋咁多難民，咁移民同當地居民結合嘅後代又應該點樣界定佢地？其實就算係「最純種」嘅猶太人，一樣冇辦法做到嚴格執行純粹嘅同族血緣傳承

樓主好似係贊同民族係基於文化傳承？但係連登的確有一班「以血緣定民族」嘅支持者，我覺得佢地論述未免太過狹窄，亦都唔合適套用落香港呢個移民城市

如果佢套論述係包埋廣府人嘅話，咁1841年之後，香港人同廣府人又的確有分別，由此定義佢地都係來自北方嘅移民，所以如果一方面要保留香港嘅獨特性另一方面又要把香港有歷史源遠流長嘅傳統嘅話根本就有矛盾，因為香港與別不同只係因為1842年英國揀中香港，無第二個原因，一係你個民族論述就包埋廣東，咁香港就唔係獨一無二

查實我原意根本同「民族」、「純種」、「血統」冇關，亦控制唔到大家點樣interpret或伸延Solheim嘅觀點。

不過有幾點想講講
1. 香港歷史不應限制喺1842年後，開埠前亦係香港歷史一部分。

2. 開埠前歷史敘述應以水上人為主綫，因為佢哋係香港最早住民，為開埠貢獻最多嘅族群，佢哋生活方式最合符香港海洋城邦本質。

3. 英國揀中香港唔係亂嚟，係同原住民有關。香港九龍嘅住民本來就同清政府疏離，甚至憎恨帝國官僚，清政府喺呢度力量極薄弱。新界圍頭人就習慣倚仗清政府力量壓榨外人。再往北靠近南頭城、大鵬城一帶就更加受清政府控制。所以英國人對向北擴展殖民地界線非常小心。

3. 香港同北方分野早過1842年已經發生。地理因素令香港成為Nusantao喺華南沿岸一個重要據點。香港原住民同北方殖民者爆發衝突，斷續維持咗1000年。呢個亦係清國難以控制香港，以至日後有原住民為英軍帶路嘅原因。

其實廣東人血種大體上的確仍然係百越人基因佔重，呢方面已經有人做過生物測試，仲出埋論文。雖則我都唔認同用種族介定香港國族。最好情況我估應該係支那入邊各省各民族解體咗先，然後香港用粵人做基礎論述，去建立香港國族。即係廣東人/粵人呢個民族係渾然天成，然後我哋要承認香港人係建基於「粵」之上嘅人工公民社會國族。

喺「現實政治需要(利益關係)」、「文化習俗」同埋「生物種族(race)」三者之間去確立國族 (nation)，我就覺得應該要以「文化習俗」為主，「生物種族」為輔，去照顧「現實政治需要」為前題，分辨民族/族群(ethnicity)。

例如，可以講做香港存在住 Chinese, Cantonese, Shanghainese, Wu, American Hongkongers... 而香港因為以西化咗嘅 “Cantonese Hongkoners 粵裔香港人” 佔多，所以香港可以理解做人工西化咗嘅百越/粵文化圈，藉以將粵人同漢人解構，更甚同粵人一齊互相攪獨立，同時起返個粵國同香港國，避免一體大中國再出現。上邊有個粵國又可以幫香港分散風險

其實我諗粵越香港同吳越上海係差唔多，都係非漢人地區+西化城市，可以用返類似思維思考。例如最起碼粵人同吳人要脫漢建立到佢哋嘅國家先，然後最理想情況係粵國+吳越國+上海國+香港國同時存在，總好過一體化大中國喺隔離，然後香港&上海自己一個獨立咗，噉樣俾一體化中國吞併嘅機會點都大過俾粵國/吳國吞。有個文化相近啲嘅粵國/吳國喺香港/上海隔離做緩衝，點都好過文化唔相通、成日想侵略人嘅大中國喺隔離

#308251

《你不是流着中國人的血嗎？荒謬！根本就沒有中國人的血。》東講西讀

每當香港人批評中國的罪惡或抵抗中國人的入侵時，中華人民共和國的民族主義者和香港一些缺乏思考能力的人，總喜歡說：「你不是流着中國人的血嗎？這樣討厭自己的民族，離開香港吧！」

這句話，有兩個嚴重邏輯問題，顯示這些人的智力有嚴重缺陷。
一）這裏是我的家，為何要我離開而不是你？
二）何謂「中國人的血」？你有否聽過「流着美國人的血」或「流着印度人的血」？中國人根本不是一個民族，這可從三方面去拆解：1.民族，2. 語言，3. 基因。

1. 民族：
所謂中國最少有56個民族，「中國人的血」究竟是那個民族的血？
如果是京族的血，又是否同時流着越南人的血？
如果是朝鮮族的血，又是否同時流着韓國人的血？
如果是蒙古族的血，又是否同時流着蒙古國人的血？
如果是俄羅斯族的血，又是否同時流着俄國人的血？
如果是哈薩克族的血，又是否同時流着哈薩克斯坦人的血？

因此，為了血統純正，按照民族主義者的邏輯，中國應分為56個民族國家，而以上舉例的民族也應和「母國」合併。歐洲的德國，也許要和奧地利、比利時和盧森堡合併，英國、加拿大、澳洲和紐西蘭也要統一了。

2. 語言
所謂中國"至少"有十一大語言版塊，包括粵、閩、晉、吳、湘、贛、客家、藏、維、蒙和北方官話等，如在歐洲，這至少會分為十一國。

3. 基因 - 南北基因大不同
• 長江以南，尤其福建、廣東、廣西至雲南一帶的人，黃種人（白種人的分支）基因afb1b3的比例佔大部份。
• 長江以北，矮黑人+棕種人ag+acg基因的比例佔大部份。
• 東北三省，愈往北，蒙古人種特徴ab3st就愈明顯。
• 西北新疆，不用説，有明顯的高加索白人fb1b3基因。
如以基因區分，至少又可分為三至四國。

「流着中國人的血」這句話絕無邏輯，所謂中華民族，中國民族主義，只是由民國開始至今中共政權用來愚民的手段。今天如你對人講民族主義、講血統論，即代表你向人宣稱自己是個沒腦袋的愚民。

民族國家，狹隘民族主義這些觀念早已被文明國家所棄；現代文明國家，是由不同種族血緣但擁有共同文化和價值觀的人組成，而這些人民，是為公民。

試想想香港和中國之間有否共同的文化和價值觀？

Nationalism is an infantile disease. It is the measles of mankind. — Albert Einstein.
民族主義是一種幼稚病，是人類的麻疹病 - 愛因斯坦

Nov 2013

即係我地係南亞人？

依家証據嚟睇，香港人同泰族關係最密切。

原本亞洲既歷史，就有過萬年
五千年一向係共產黨為左統戰工作而講既

sor樓主借個位

【詞彙聯想】5分鐘玩個遊戲，就可以幫廣東話研究出一分力

真
坦白講香港目前大部分人口應該都係中國近代遷移落嚟?
就算水上人係先民遺留
都同而家大部分香港人無乜關係

香港到60年仍然有15萬人住喺艇上。

問題乜嘢係「我哋」
英國嚟之前香港係已經有水上人
但係同而家嘅香港族羣構成差好遠啵

噉佢哋點樣主動形塑香港而家嘅共同體意識？

唔清楚咩叫共同體意識，不過有幾點係歷史事實
1. 水上人係香港最早原住民
2. 水上人促成香港開埠
3. 水上人有抗拒帝國官僚嘅傳統
4. 水上人喺開埠前已經從事海洋貿易好耐

但係而家喺香港抗拒帝國官僚同埋從事海洋貿易嘅
都唔係水上人/其後裔

而且目前香港人抗拒帝國官僚同埋從事海洋貿易嘅文化
亦都唔見得係承傳自水上人

何以見得香港冇水人人後代？15萬人人間蒸發？

咁你又認為香港人係咪有熊氏或秦皇漢武後代？

噉而家抗爭班手足，係咪大部分都有水上人血統先？
最起碼我就唔見佢哋咁提起，亦都唔見香港近年嘅抗爭同水上人嘅歷史關係有幾大

我根本唔在乎不論係將「香港人」上溯至 水上人 定 某啲中華民族圖騰
我都覺得同香港民族建構無關

冇錯，你講嘅同個post都冇乜關係。我只係介紹Solheim嘅學術觀點同埋香港開埠前歷史。

我一開始亦都唔係回覆你嘅comment

雖然你個主題同個post冇關，不係你提供嘅資訊就唔係事實，所以我有必要糾正。

香港到60年代仍有15萬人住喺艇上，可以推想今日仍有可觀人口係水上人後代。

可觀
但唔係大部分

你話水上人同今日大部分香港人冇關，呢個我又有必要糾正。

香港開埠係由水上人促成。無論係咪水上人，只要你生活喺香港，你就享受緊開埠嘅成果。

如果你覺得只有直系祖先先同你有關，咁九成九嘅歷史都係唔關你事，亦冇必要喺呢個歷史post討論。

而家嘅制度同文化，有幾多係水上人嘅先？

如果你淨喺計促成影響的話
噉中共影響仲大添，無中共迫害，就無咁多人逃難落嚟，噉就無後來嘅經濟起飛

問題你想講民族起源
噉水上人點解可以叫係香港民族嘅起源？

你講緊嘅嘢同我個post係九唔搭八。不過你過程中講嘅好多資料都係錯，所以我要澄清返。

人哋開埠前就住喺度，又幫英軍帶路，點解唔可以稱為香港人？

水上人係為英軍帶路、補給、甚至參與打仗，令查理義律感到英國有義務保護香港住民。並唔係你講嗰種蝴蝶效應式嘅「影響」。

無人質疑水上人係咪香港人，我講嘅係佢哋作爲一個香港人內部嘅羣體，同今日大部分香港人冇關

而家係質疑
就算水上人做一堆嘢令查理義律感到英國有義務保護香港住民
噉點解就要以佢哋作爲香港民族嘅起源？

唔同嘅羣體都有份構成香港嘅歷史㗎啵

冇人講過呢啲嘢，你會唔會諗多咗？

不過你話水上人歷史同香港大部分人冇關，我已經反駁咗，唔再重覆。

又係你隻腾讯走狗, 你以為你轉左AC就認唔撚到你

民族就係一個族群通過認祖先來發明“我地”既呢個過程

法國人有幾多個percent係高盧後代，意大利人有幾多係羅馬後代，希臘人有幾多係古希臘人後代，而香港人來講我地可以認到最起碼15萬人係水上人既後代，已經係好接近事實

你既論據就係唔同群體都有權構成香港既歷史，除左水上人例外

咁策略上，水上人並非構建香港民族既理想認祖對象

成班貨真價實水上人自認係中國人
係最藍既人群之一

Strong post lm

好文推推

Push.

樓豬最大嘅毛病係成篇嘢明顯有政治目的（justify香港民族），但佢做唔到點樣relate歷史同現實（現實係香港獨立唔需要佢嘅歷史觀點，同時大部分港獨派都唔係水上人後代）

畀人駁兩嘢就話人離題，死都唔認講緊血統論

結論：文青就係垃圾

呢度係介紹Solheim嘅學術觀點。我控制唔到你諗乜，不過你唔好將幻想嘅嘢強加於人哋啦

都好牽強啦

本身唔需要用哩段歷史證明 純粹浪費時間

我都估到你玩乜，你又想搵一兩個英國人講過幾句嘢，類似話香港好難發展成貿易港。然後就無限發揮話香港根本冇貿易活動。

不如你做返啲認真嘢好過啦。

陸續有來，歡迎追看

你寫信去叫全世界學術機構同圖書館將Solheim啲書同paper放去幻想文學嗰欄囉。

人類學研究，即係Solheim嗰瓣，咪就係史料嘅一種。

考古証據亦係記錄嘅一種。

我知你諗乜，你覺得要士大夫寫嘅先算係「史料」嘛。不過sorry喺我眼中只係政治宣傳品。要接受自己花咗半世人鑽研嘅只係政治宣傳品，呢點係好殘酷。所以我唔會逼人接受呢點嘅。

至於英國人點樣揀香港，可以有好多原因。你講嘅唔算錯，亦同我講嘅冇衝突。

呢啲係你個人諗法，同我冇關。至於Solheim本人點諗，你可以去問米。

要justify香港人唔係中國人
只要你用人類學、語言學、歷史、文化嘅角度
去證明粵客閩唔係中國人 只係漢化嘅原住民/mix
已經輕鬆解決左支共所講嘅中國人血脈

咪講左民族發明就係一大班互不相干既人認祖宗既過程

係年輕人裏面找出一批更正苗藍再將其他打成香港民族既叛徒就得
民進黨都係用呢招來對付台灣原住民

又有邊個人可以斷定點為之conclusive。呢個世界係不斷有新証據新理論㗎啦，點會有標準答案。

除非好似地平論咁，証據強到九成九証明係錯。我又唔覺得Solheim嘅理論唔值得研究同分享。

法國人認Vercingetorix係法國人係咪代表只有高盧人先係法國人？

根本學術就係為政治服務，全世界都一樣，
好多歷史技術員就係見樹不見林

有一班人（其實來來去去都係個幾個）唔肯接受香港人有屬於自己既歷史，你就算將南粵人認做香港民族既祖先（which is one of my approaches）呢批人都會話根本就無南粵人得支那人

台灣原住民不見得有大中國情懷
而且同漢人有明顯語言差異，現代台灣人認原住民為祖
會突出同外省人差異

樓主個「海洋民族在香港」
無自己語言、過漢人既節、認共匪為合法政府
策略上唔知做咩9

美國人獨立，唔需要論證自己同英國人唔同源

客家人好似係拜漢帝嘅，應該同族

原住民係國民黨既鐵票倉來，支持國民黨但唔認自己係中華民族

如果香港同中國係北美殖民地同英國既關係，香港根本就唔需要獨立；
問題係中國唔似英國，
英國係一個歷史上無變成民族國家既封建王國
英國係無天下需要一統呢個概念
美國獨立等於分公司獨立一樣，對於圍繞住君主制而唔係所謂不列顛民族來構建既英國係無影響
但中國尤其是共產黨既歷史使命就係要重新統一清帝國既版圖
所以中國係要論證炎黃子孫呢類野，英國唔需要，否則威爾士-蘇格蘭-英格蘭聯合王國根本唔會存在，得翻以威爾士卡迪夫為首都既不列顛帝國

因爲隔離有個國家覺得只要你既祖宗來自該國既領土範圍，
你就係屬於個個國家既人
最慘既係全世界似乎都buy呢套，覺得香港人係種族上屬於中國人

本來你講啲嘢同我個post係唔啦間，不過有幾點我又要糾正。

1. 粵語/蜑家話就係水上人嘅語言
2. 水上人同漢人某啲節日係共通，但到底係邊個學邊個都唔講得埋。所以你叫佢做「漢人的節日」係個片面描述。
3. 台灣原住民當中有位叫羅志祥頗有中華情懷。所以你話台灣原住民冇大中華情意亦唔啱得晒。

無辦法，Chinese已經同時係ethnicity同nationality，世界公認，即使個basis有問題你要重新推翻仲不如自己發明另外一套

不如你都睇吓

疏士擺喺度

1.講緊台灣原住文連語系都同漢語唔同
唔可以用漢字記事
粵語點計都係漢藏語系一員

3.講一般情況
水上人多為漁民，佢地就長年選民建聯做代表
特首選委全部建制

台灣以原住民血統為(其中一個)建構民族的基礎
原因在於唔會有大量原住民走出來話「喂，我都係中國人」
而你個玩法，搞笑在班水上人絕大部份認為自己係中國人

漢藏語系都係按照政治劃分，點解越南文之前係漢藏語系後來變成壯侗語系，呢d全部都係政治來

台灣原住民尤其是老一輩大把話自己係中國人，其實你有無留意台灣新聞

所以樓主個問題就係佢嘅學術對現實政治係零影響

原住民支持國民黨而不認為自己係中國人
對建構台灣民族已足夠有用
而水上人支持政權更認為自己係中國人

英國唔需要民族認同
但美國獨立，一樣打九佢，係唔夠打/維持成本過高先放手
對中共其實一樣
你唔需要解構佢個中華主義
呢D係虛

實在D，令佢管治香港成本高到接受唔同先係實事

我覺得你首先要論證點解要喺中國個遊戲規則贏先當贏，佢點諗係一件事，你個目的唔係要證明你唔係中國人

你自己舉咗英國美國都唔係民族國家，近d嘅仲有南北韓、新加坡

前面已經講過，全世界都係認中國個套，即係Chinese=ethnicity=nationality，係得你班華語知識分子會圍爐話華人不等於中國人
係呢個情況之下成本最低既做法就係直接話香港係唔屬於Chinese ethnicity，而水上人/ 南粵人呢d只不過係通往呢個目的既不同手段來

原住民支持國民黨而且高呼自己係中國人
前面打錯

點樣全世界？

全世界認同中國嗰套 = 全世界認同民族國家先可以獨立？兩者有衝突時邊度大d？

如果證明香港人唔係中國人就可以獨立，咁過去年半打咁多所謂國際戰線係做乜？

咁係咪即係只要中國有人用更多「證據」「數字」令世界上更多人覺得香港人同中國人同族，你就放棄獨立？

要undo翻香港人自己發明既大中華理論係要一定時間

咁你個source又証明咩？

咁你覺得而家邊樣迫切d 邊個做法更快見效？

等你糾正完700萬人眼中嘅祖宗係邊個先再搞實際操作獨立？

開始覺得樓主可能係共諜，誤導人思考方向，偏離現實操作

花晒d時間精力去無謂嘢度

你呢度有好多邏輯錯誤
獨立一定係要以武力為後盾，無既成事實，任何理論都無用
理論係製造做既成事實之後先有作用，我從來都無將呢個因果關係反轉，反而係你打緊稻草人

兩者根本無矛盾，你製造左既成事實之後，咪需要理論證明點解香港人值得擁有自己既國家，而唔係繼續成爲中國既自治城市

我咪指緊你個邏輯問題囉，問你佢個理論對事實有咩用

即係未中六合彩就諗點樣洗筆錢？

前面講過，呢個世界根本無純粹既civic nationalism
就算係美國都有wasp作爲文化骨幹

你製造既成事實唔等於人地要承認你，人地承認你亦唔等於你既下一代唔會認翻自己係中國人
所以你話獨立實際上只係將張彩票放左入投注站，未等於係中六合彩本身，民族發明就係行完“中”既呢一步

理論係Solheim嘅,我點敢居功

覺得嘥時間可以負評後離開。

Huntington就係講類似既野

Who Are We? The Challenges to America's National Identity (2004)

你先邏輯有事喎大佬，你而家講緊民族分離係獨立嘅必要條件 頭先先講完要武力

我講實際操作係講緊政治經濟武力嘅手段呀，唔係行出嚟話獨立就獨立，民族思識實際上嘅作用喺邊？你要聚人心起碼都要畫塊餅，即係你獨立嘅目的就係為咗全世界認同你唔係中國族而唔係要脫離中國政治影響？

當將來出現集體排華既時候，慢慢同人解釋civic nationalism, Hongkongers are ethnic Chinese but not Chinese nationals

你都幾得意，認自己係中國人反而可以脫離中國政治影響，但建立香港ethnicity就脫離唔到？

你而家做共諜我咪要理

人哋個理論可以好中性，不過你拎住個理論有政治目的，反嘅就係你

二戰韓國人

其實你係咪陳雲黨來?

即係只要中國承認香港係南亞族，但照樣有現今一切對香港嘅權力影響力你都ok？

支那承認我地係唔同族就即刻宣佈self-determination啦，仲同你講耶穌。

馬來西亞華人夠話自己係中國人，咁點？新加坡又大把華人，南北韓係同種族添啦

根本你都係講唔到個實際用途，民族論連一把槍都不如

相反，大馬華人同新加坡華人就係因爲華人呢個身份繼續成爲支那滲透東南亞既白手套
去中國化唔徹底既後果，就係後代繼續同中國藕斷絲連

但佢哋嘅國家實際上就係唔屬於中國

你要講間接影響，連美國歐洲某程度都受中國操控啦 藕唔藕斷絲連咪又係睇當代掌權者

你又解釋下民族分離完嘅香港，點樣100%同中國斷絕來往。定係你諗住香港國搬去火星？

馬拉華人話自己係中國人啦，馬拉政府有冇趕佢哋走？

對中國嚟講香港咩人根本唔重要，佢要嘅係利益

你d文史哲係咪咁白痴

唔需要同你講絕對論
中國要滲透一個唔承認自己係華人既香港肯定要比承認自己係華人既香港困難好多
當然香港獨立好大可能已經代表中國已經解體，唔解體香港獨立既可能性近乎零，去左華人呢個身份可疑鎖死埋任何中國重新統一既路徑

你留左華人個身份係度咪更加容易比人統戰咯
馬拉華人留得低係因爲馬拉人實際太仁慈，如果用印尼1968年個種手法根本係可以斬草除根，印尼華人宜家邊個敢話自己唔係印尼人

香港人係海洋民族係東南亞人係南蠻

呢d全部都係發明出來，正如中華民族都係發明出來

好矛盾喎

又係你自己認同世界上有非民族國家，但講中國問題就要用返民族角度；

有同種族但又被承認嘅獨立國家s，但香港又唔得；

咩「困難好多」，支爆但「重新統一」哩d純粹係冇量化又脫離現實嘅空想，支都未爆就諗點阻止佢復活？你short㗎？

話世界認同中國但冇最update嘅統計數據，即係2019 2020冇事發生過？連台灣都就嚟官方地同美國結交啦；

話獨立要武力手段，但講唔到民族論提供咗咩武力手段；又係你話歷史上嘅民族論係鳩嗡，要成功咗先講，而家香港成功獨立未？

當初搞香港民族論都係因為普遍香港人缺乏獨立意識先多管齊下，但2020年底喇大佬，個世界過去半年嘅改變大過之前嗰10年添啦，你瞓醒未？

咁即係承認咩種族同獨唔獨立根本冇影響啦

兜咁大個圈講廢話

點解海洋文化係一個生活方式，漢文化係一種文化本身就係民族發明既結果來

咩叫漢族，漢族其實只不過係對於上述生活習慣既人既籠統叫法來，係元帝國時期，南人就唔屬於漢族；清帝國時期台灣既漢人很多都係平地上的熟番，漢化賜姓就變成漢人，即係等於羅馬人呢個概念，你猶太人可以透過取得羅馬公民權來成爲羅馬人

前面已經講左好多次，得中國有同種族必須成爲統一國家既呢個意識
所以你係中國隔離仲要同中國係同一種族你注定就係要成爲中國尚未統一既領土

台灣就係一個例子點解取得實際獨立都仲要去中國化
你唔去中國化既結果就係美國根本無辦法同台灣建交，中國係聯合國只可以有一個代表，呢個意味住中華民國永遠係台灣無法正常化既阻礙來
另一方面，中國如果嘗試武統台灣，只要台灣未獨立都係屬於内戰來，甚至連侵略都未算

按某啲學者嘅睇法，「華文化」係「印度化嘅生活習慣」，而「漢族」係「採用印度化習俗嘅漢字族群」。

馬來西亞同中國隔住過泰國，如果唔係一早變成中國既一個省，馬來人係五十八個少數民族其中之一
陳雲粉有無常識？

順帶一提，泰國點解要泰國唔叫暹羅本身就係民族發明同去中國化驅使

痴撚線

漢人只係蠻族對降虜既統稱來，就好似海洋民族係由台灣原住民到波利尼西亞人既統稱，日耳曼人係德國到荷蘭到瑞典既統稱來

放長雙眼啦

類似，蒙古人攻陷金國之後難得逐個逐個區分咪叫你全部都係漢人，攻陷宋國之後全部叫南人
女真人攻陷明國之後全部投降既都叫漢人
土耳其人攻陷拜占庭之後投降全部都叫希臘人
西班牙人攻陷美洲之後全部都叫印第安人

解釋下點樣注定？即係the future resembles the past？

學人講邏輯

台灣去中國化嘅發生時間點係幾時開始？咪就係實際管治上獨立咗，先再去令其他人承認囉 你可唔可以唔好再用回力鏢打自己

唔係一早？用少啲假設性思想啦白痴

同埋我最撚憎陳雲同青山城邦班契弟，寧願佢哋死都好過林鄭班人死。唔信自己起我底。

你係咪表演緊拗唔贏就打稻草人+捉鬼術+你熱狗？

不如你講下係香港人唔脫離中國人既身份既前提下，點説服中國唔將香港特別行政區變成香港市？華夏聯邦？永續基本法？

主張去中國化既人一早已經隨住臺獨思想出現，係要去到1990年代之後先執行，我提早主張有問題？

呢個假設對你無利就唔比人假設

國民黨敗走台灣之前就去中國化？屌原來你歷史都麻麻地喎。請問邊個時空係台獨思想先過台灣人被中國人統治？

當下搞民族論有問題，因為你係浪費緊精力，連畫餅都唔係，方向錯晒

獨立咗之後我理撚得你話自己係火星人啦，你自己都識講民族係創作出嚟

嗰啲係歷史，你假設做乜？on top of 一個冇發生過嘅假設去推演自己理論有咩說服力？咁不如假設你係超人可以一拳打爆成個北京，咁咪最簡單

從來主張去中國化既都唔係國民黨，你居然會用國民黨自己都無主張去中國化，同林鄭無主張去中國化所以香港無需要去中國化有分別？

唔好spin, 你淨係答我台獨思想幾時出現

搞民族黨浪費緊幾多精力？搞得理論個d知識分子本身你都唔預上戰場嫁啦
同樣道理，上得前綫個d你都唔預人地有能力去搞理論建構
你其實係咪認爲得一批人同時做一樣人就可以成功？出來做過野未呀？

由台共成立開始

又要多謝d打手幫手推po

佢地係漢化畲族
畲族又叫做「山哈」 即係山人咁解
畲族會拜狗神盤瓠
明清開始漢化 自然改拜其他神
但我地仲可以喺佢地嘅廟睇到狗崇拜嘅色彩
例如台灣嘅十八王公廟
另外喺語言上都睇得出 客語入面嘅苗瑤底層語
冇咁科學咁講 睇服飾都睇知唔係漢族

你又假設搞理論嗰班一定要搞同一個理論？

不過你都啱嘅，會搞不切實際嘅理論嘅嗰班都唔會預佢有咩建樹 連分析能力都出事

有冇成功？

記住你係支持future resembles the past㗎

台共-黨外民族勢力-李登輝-民進黨
你話有無成功？

我地從來無話過我地一定要搞同一套理論
學苑搞公民民族主義，陳雲搞華夏文化，我地幾時有干涉，反而係我地一講民族發明就成批打手入來

目前世界上都係認同「一個中國」喎，用返你嘅定義大部分人都唔承認佢哋唔係中國人喎

你又識假設如果冇泰國，又唔見你假設中台之間冇美國

你成套理論自相矛盾到痴線

因為樓主個民族論嘅基礎錯晒

淨係叫你拎條數出嚟prove有幾多你會當係香港人嘅香港人係咩海洋民族，你都做唔到。冇數據仲有乜好講？

香港民族嘅建立無需要再加多個新祖宗

陳雲華夏都係錯，佢核心思想就係大中華+反智迷信

臺獨向來都唔抵觸一個中國，臺獨本身就係一中一台，你搞清楚先入來講野啦盲毛

你只係負責解構當然係最容易

成個南方都係咁樣成為漢人㗎啦
台灣平埔人只係遲上賊船

其實你睇香港人個樣都知係東南亞種

中國嘅一中係包埋台灣丫嘛柒頭 又偷換概念

你講香港民族嘅問題咪又係中國中心

你邏輯真係好差下

中國五毛叫香港人做馬來種越南後代其實無叫錯，誤打正著

所以我而家咪話你聽你行錯咗囉，返去改啦

所以咪要發明一中一台，而唔係去同中國爭奪正統中國既地位咯，
當全世界承認台灣唔係中國，理得你中國包括太陽系
成個po係得你話要用香港反攻中國建立香港帝國，笑大人個口

可能水上人成最後贏家

其實好多嘢真係有直覺。

例如點解香港人咁鍾意台灣日本。
另外十幾萬菲傭印傭喺香港生活，大家相安無事。

但某啲族群一湧入香港，就火頭四起。

你睇返Austro thai japonic理論，真係茅塞頓開。當然呢啲唔算嚴謹學術論證，不過有啲嘢的確可以訴諸本能去體驗。

事實佢係唔受中國管治先再去令其他人認同台灣唔係中國；你而家嘅做法係調轉

邏輯白痴講咁耐都錯 你真係低能唔係扮

咁所有人類都係黎自非洲嘅後代
咁你有冇全球人類一家親嘅感覺啊
Ps呢個都唔係嚴謹嘅學術論證

理論上你同鼻涕蟲都有親。

認同呢位師兄講既野，好多中國象牙塔歷史學家只係"學"(背)歷史，盲從教科書史觀，拎歷史教科書說史，而冇去批判歷史／質疑教科書史觀，老實講呢班只係政權既工具同做一隻「御用文人」棋。

之前有人提出過幾得意、更加乾脆既觀點，就係其實 史觀 >>> 史實。因為，例如就算六四屠城呢個史實擺喺到，如果某條友係皇漢大一統既統治者階層史觀既話，就算佢知道六四屠城呢樣野係真，佢都會覺得六四層城冇問題+係有效做法。所以同固執教科書史觀既人去講史實係哂氣，應該spread多啲多元化史觀，令教科書出身既人知道教科書史唔 = 一齊。

Fact-check到某啲符合史觀既史實故之然好，但唔合史觀既史實就可以bypass咗佢。何況對家史實都唔實正又多bug，但係就用到歷史科普及教育fool到好多人。

所以"南粵人"呢個term其實不失為一個冇乜bug既史觀、又符合香港現實政治狀況去用既一個史實。

去到台灣唔出聲有時分唔到香港人同台灣人。

你話元叫宋人為南人你事實
話清叫明人為漢人非事實

滿清好清楚苗、瑤、番等分類

我認為建構香港民族理論同行動不衝突
但選用「海洋民族」論係策略錯誤
因為貨真價實的水上人大部份自認中國人

你之前指台灣原住民都比較自認中國人
你無留意「台灣人非漢人」既論述在早十年八年多人講
近幾年反而少人提
原因可能就係台獨論述幾多台灣人血統非漢人都好
原住民反而認同中國，血統論就顯得好奇怪

香港有幾多原住民先 中部份都係5 60年代 你呀爺呀嫲個代落來香港

中國自古以來都係屬於香港

好簡單，因爲水上人同原住民已經是比較獨立的群體
除了水上人和原住民根本無更好既alternative，你話南粵人活著49年移民呢批人更加根正苗紅
所以策略就係係水上人上面製造一批獨派，再將其他人打成民族叛徒

因爲個批根本係蠻族來，係明帝國時期已經高度自治，你唔去比苗、瑤、番特殊待遇根本無辦法統戰

其實你對比下越南既民族分類同支那就唔難發現好多被視爲漢族一部分既語系可以被進一步細分

我意思係：你個「舊帝國投降者即為漢人」唔成立

大工程之外，
大堆同水上人無咩聯繫既香港人，點由此建立認同？

呢批係咪屬於明國直接管轄既subject都係問題
如果我講得唔清楚我修正為前帝國齊民編戶既對象

我前面講過，水上人係初民，即係第一代香港民族
第一代之後自然可以有第二代，第三代，第二代係南粵人，第三代就係49年之後進入香港既新移民
好似美國白人一樣，以WASP為主軸，後來慢慢加入德國移民，愛爾蘭移民，意大利移民

你無答我問題...

今日有水上人認同既香港人有幾多
就算成功吹起「水上人唔係漢人」論
其他事實上同水上人無關既香港人如何由此建立認同？

wasp在美國立國之初係主流係事實
之後其他人加入
但今日水上人明顯唔係香港主流

你個玩法反而似係，當年13州美國人去論述印第安人非英國臣民
作為離英既基礎

問個人類學家，點解唔直接問下你阿爺個阿爺邊度到落嚟

你可以當面問吓。

嗰個人類學家係美國人黎，佢話問佢阿爺邊到落嚟真係笑咗

藍絲會員宋慧喬應該比老鳳追擊到傻咗

又係嗰句，你啲咩民族論述我冇興趣，不過我要更正你對Solheim理論嘅誤解。

Solheim係指出Nusantao起源於東南亞，而且香港水上人係Nusantao嘅直接後裔。但不代表華南其他族群並非來自東南亞。

事實上，Nusantao深入內陸後，可能放棄咗海洋生活，改事農業。咁佢哋就唔再算Nusantao，但仍然係Nusantao嘅後代。

文盲西真係咪手撚學人留言，睇多次我個留言喇柒頭

Btw, 你唔係以為有人會將d on9 仔當一回事？你唔提佢我唔知佢追擊我

新清史本身咪就係反映漢字史料片面同虛偽。

只不過清朝有大量非儒家士大夫文獻，其他「朝代」就冇咁好彩。

Blocked on 9

慢慢打飛機啦p牌仔

咁咪即係再次証明漢字史料嘅片面同虛偽

大把人係經珠璣巷到由北往南遷

咁計的話，三聖邨水上人比例應該最高

互相交流文化、貨物、基因
我認我低俗
笑撚死, 將屌閪兩個字美化到民族交流既層面真係好撚勁

樓豬同佢隻狗都駁唔到 一去到哩個位就話今屈佢/理解錯

兩條友一個死唔認自己有政治目的，一個就文史撚自大亂鳩嚟

笑左 講緊歷史野嚟

雖然唔知你哋拗緊乜，不過聽落你哋玩法似係印弟安人拎本「族譜」話自己祖先經英格蘭格陵蘭，衣冠西渡北美洲嘅歐洲人？
有錯請指正

笑緊你認為美國獨立嘅動機係印弟安人唔係來自歐洲

亂七八糟嘅論述，對現實零作用

錯就認啦

Solheim個理論70年代出，同二百年前美國獨立會有咩關係？

人哋介紹相對論量子力學又對你個「現實」有咩幫助？唔通成個學術台要排隊同你認錯？

不如你改名叫國師發花癲啦。

今次就開啱喇

又醒起你連尖沙咀喺香港定九龍都唔識分

量子力學冇用? 你手上部電話已經有用到量子力學嘅知識, 唔識唔好衝出嚟柒

同埋你成個post畀人質問海洋民族關今日香港咩事, 你就次次都spin 水上人幾十年前有幾多萬, 又話而家會再多D人有水上人血統, 又話水上人習俗創造今日嘅香港, 即係你擺明有政治目的(為港獨加碼). 駁唔到就話人理解錯, 想spin去齋講考古研究

港獨本意係好, 但個"研究"走偏晒. 你D歷史對現實冇影響冇助力, 即係架空歷史小說 連文學意義都冇.

人哋講明賣雲吞麵，你屈人賣酸辣粉，然後話人唔夠辣。真係服咗你。

好彩Solheim睇唔到你啲留言，唔係死咗都起返身。

又嚟呢啲混淆視聽。

住喺英國嗰班人唔識香港都唔奇，但印度或遠東前綫嗰班又點會唔知香港喺邊。咪求其搵個懵丙話未聽過香港就吹到英國人唔知香港喺邊啦。

Sol你老母啦, 你同青山城邦班屎忽鬼成日開口埋口老師點點點有咩分別?

唔夠人拗就搬個死人出嚟賴人搭錯線

一係你而家直接承認你哩個論述係對現實冇影響, 純粹得閒得滯, pin起埋個留言

個post第一句就話明介紹Solheim，唔提佢唔通提李白杜甫？

對現實點會冇影響，有其他學者都喺Solheim觀點上繼續研究。好似Bill Hayton本書咪參考咗Solheim個理論。有興趣可以follow，好戲在後頭。

講咁多，所以歷史博物館要裝修囉

有冇影響可以wait and see

你哋留言又對現實有冇影響？點解你又要留言？

令壽堂生你出嚟又對香港現實有冇影響？使唔使make a statement話對現實冇影響先出世？

本來介紹人類學家關於東南亞文明嘅學術post，你哋幾位又「政治主張」、又「背書」，又逼人聲明對現實冇影響，又唔畀人喺學術台出post。真係歎為觀止。如果Solheim未死 ，怕且被你哋拉去跪玻璃都似。

Solheim套理論成本書寫咗出嚟，你連睇都未睇過就話人空想。真係唔知邊個空想多啲。

我問緊你, 唔係問Solheim. 你到底係白痴定係文盲?
你拎人個理論為自己政治目的背書, 但又唔肯認. 到底有咩不可告人嘅目的?
「有冇影響可以wait and see」? 而家咪叫你講囉, 你講唔出即係冇, 冇你就收皮, period.

我喺度留言係有現實影響, 所有睇到我留言嘅網友都知你係on9, 唔需要理你套行入歪路嘅理論, 繼續專心港獨.

D文史撚真係好撚廢, 話相對論量子力學冇用已經睇得出佢係好撚無知

成日做埋D冇撚用嘅嘢, 但就算做自己熟嗰範都係唔科學、冇數據

靠文青救香港就真係死得

批鬥完人再問人攞source

我呢刻唔想畀，等你柒夠先畀。請你繼續。

政治主張
政治目的
背書
行入歪路
不可告人的目的

你兩位寫啲嘢真係有陣徐......

就你D語言咋

好地地一早有香港民族論, 整多個海洋民族出嚟做乜?

人哋出晒journal paper都被你話空想

係呀你連登學派最權威好未